貿易戰將圓滿解決——暫時性的

貿易戰將圓滿解決——暫時性的 - 黎智英

習近平和川普在阿根廷G20之後晚宴，盡量擺出友好氣氛舒緩貿易戰緊張局勢的當天，加拿大政府在美國政府的指示下逮捕了華為副董事長兼首席財務總監，公司創始人任正非之女兒孟晚舟。在她被捕後，馬上有幾條大漢潛進她丈夫家，不知他們進去做了些甚麼，是否拿走或毀滅了些盜竊科技人脈網絡，或透過產品竊聽和竊取數據的秘密？無人知道，但這也顯示出，除了是華為的太子女，她身分隱藏着機密的重要性。

華為是研發及輸出5G技術和達成「2025計劃」的主角，肩負搞垮美國科技霸權重任的中國通訊科技「旗艦」。華為在這次貿易戰中扮演的角色，正是美國針對盜竊美國科技，以及向北韓伊朗轉售美國禁運產品的核心議題之一。

逮捕孟晚舟擊中中國談判實力的要害，正當開始解決貿易戰緊張關頭習帝被剃眼眉，這個下馬威顯示了美國的強硬立場，中國在詭譎艱巨的形勢當頭，仍擺出友好態度迎難而上，貿易戰對中國影響的深切情況殊不簡單。據報道習帝與川普晚宴之前已知道孟晚舟被捕，仍笑吟吟若無其事接受美國談判前設下的條件，可知中國這次談判的立場是只可成功不可失敗（五天後孟晚舟被捕事件曝光，中國譴責加拿大和美國侵犯人權，後果自負，而刻意將這事件與貿易戰分割，以免影響貿易談判）。從這裏也可看到習帝雖貴為皇帝，在經濟下滑加速，黨內元老政要和社會上精英權貴的責難給他的壓力有多大！中國擺明願意妥協，這次貿易戰談判儘管會波濤起伏，只要美國不是得勢不饒人，給中方留下情面，予習帝臉上貼金好看，最後貿易戰應可圓滿解決，大功告成。不僅困局中的中國，就是美國和世界都可避免了一場經濟災難。

川普似乎深明中國人面子攸關的道理，晚宴談判剛開始，他便提出把原定於一月一日將二千億美元入口貨物的關稅從10%提高至25%的行動延期至三月尾執行，給予雙方多九十天時間談判以求達成協議。川普也大讚習近平是位偉大領袖，並不時提起他們倆的友誼，會是促成這次談判成果的重要因素，給足習帝面子。川普這個生意佬嘴甜舌滑，一方面大讚習帝，轉個頭來又說：「I am a tariff man !」，軟硬兼施為求達成他要的刁。他擺明車馬「我是個關稅佬！」是要中方明白如不妥協，他會不惜一切打場貿易硬仗。他看準習帝正處於內憂外患的弱勢，不趁你病攞你命還待何時！而且，他還有美國兩黨的共識和人民的支持，以及整個西方陣營和日本的支持作後盾，川普這位狂人見有機可乘，不有風駛盡（巾里）還有天理嗎？在這強勢壓境下，習帝只要能夠挽回面子，中國唯有盡量妥協達成協議，別無他法。但是，這協議的達成於中國只是權宜之計，不會持久的。

我有一個看法，或這可能只是我的成見，我認為合約精神是植根於基督教的傳統。耶穌基督說，人是生而平等的。人卻生而不平等；出生在貧富懸殊，有愛或冷漠父母的家庭，或生得美醜高矮強弱、智愚善惡、靈拙愛恨等。

而這些不同的本能特徵，讓人有不同的生存能力而形成社會階級制度，使人一直生存在不平等的權力和財富金字塔式的囹圄中，在這樣的先天環境下，想到人是生而平等是個匪夷所思的概念，人是想像不到而唯有神才想得到的，合約精神是在神的庇護下建基於人人平等的基督教義上。人人平等，沒有人的權力高於其他人，合約因而有了法律的約束力。中國人沒有基督教傳統，從來沒有人生而平等的傳統觀念，因此法律只是約束人們行為的工具而不是道德精神的良知感召。因此要中國人遵守合約精神很難（除非你是在西方文化熏陶下成長的，例如香港人），要中共遵守更是難上加難。

為甚麼要中共遵守合約精神難上加難，我們便要說到勒內·笛卡兒（RenéDescartes）。笛卡兒是個理性主義者，他對任何事物的真實性都存疑，唯一不能否定的真實是思考。因此他說，我思故我在，I think therefore I am。在四百年前笛卡兒的時代，思考仍未演變成今日僅是思考的意思。那時候的思考包括了人的經驗：我經歷了因而思考，我思故我在，I experienced so I think, I think therefore I am。

若然正如笛卡兒所說，只有經驗沈澱的思考才是真實，我們更不可能相信中共簽署的任何協議是真實，而他們會遵守的。中共的運作一直建基於謊言的權宜，這是他們長久以來的經驗，因此他們的思考滲透了謊言的權宜，他們的真實是有需要時便以謊言解決問題。因此中共簽署的條約都是暫時性的權宜、謊言的過渡。這次貿易戰將會圓滿結束，簽署的協議，也只會是暫時性的，當事過境遷有需要時他們便不會遵守。在他們無可避免謊言的權宜的真實操縱下，中國與美國的衝突將會沒完沒了。

黎智英

上一則
上一則
美食片遺補 (蔡瀾)

下一則
下一則
仲可以呃幾耐？ (畢明)

係咪我唔撚識中文
暫時又點撚樣圓滿

問寫嗰個先得